粵語特別古雅嗎？

粵語特別古雅嗎？

《新紮師妹》截圖

近年不少香港人為了撐粵語，總想「證明」粵語特別有文化，特別古雅，動機雖好，方法卻錯了。首先，不單粵語，中國各地口語皆混雜大量古語，哪個「含古量」最高，恐怕無從稽考。

上世紀三十年代，國學大師章太炎在蘇州講學，曾談論白話與文言的關係，他說：「古書中不常用之字，反存於白話，此事邊方為多，而通都大邑，亦非全無古語。」

可見保存古字的不獨粵語。他接着舉出連串例子，如江浙語稱「甚冷」、「甚熱」為「冷得勢」、「熱得勢」，那個「勢」字，即《詩經．崧高》「其風肆好」的「肆」，「肆好」就是「甚好」；天津人說「甚好」，則云「好得況」，「況」即《詩經．出車》「僕夫況瘁」的「況」，其義通「甚」；南京人見可驚的事物，開口大呼「乖乖了不得」，太炎先生說「乖乖」即「傀傀」，引《說文》「傀，偉也」為證。

最有趣的例子是：他說北人稱「打」為「奏」（現在寫「揍」），江南語則稱「以荊條或竹條擊人謂之『抽』」，「奏」和「抽」的正字，其實都是近音的「盩」，《說文》：「盩，引擊也。」說粵語的你該立即明白，「隻抽」、「條友好抽得」的「抽」，跟北方和江南口語一樣，同樣來自「盩」（粵音「周」）。口語保留很多古字，沒錯，但這現象不限於粵語，大家不可不察。

其次，章太炎說，至少要有隋唐大學者顏之推、顏師古的訓詁功夫，才有能力考證出口語的古字，謙稱自己也未夠班。今天這個時勢，撐粵語是眾人的事，並非學者的事，理據必須婦孺皆懂，不宜搞得太複雜，更不應該又複雜又錯。「粵語是我的母語」，有生以來它就是我不可分割的一部分，我用它思考、談情、做夢，有歡笑，也有淚痕，所以我要堅持說下去，也希望香港下一代繼續說，以此為由，不就簡單、直接、有力嗎？香港人從來唔care咩古字古義，反而訴諸感情，才易引發共鳴。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

粵語特別古雅嗎？
係，至少比普通話古雅。